# 情報数学 最終課題

<div align="right"><font size=4.5px>72043913/t20391ks 澤田 開杜</font></div>

## 概要

  情報数学の授業で学んだラムダ計算について下記にまとめて記す。

## テーマを選んだ動機

  最近のプログラミング言語では、HaskellやScalaのような関数型言語でなくとも、関数が第一級オブジェクトとなっているような言語が多い。私もこの授業を受ける前までは、λ式というと"無名関数"・"関数オブジェクト"といったような認識でしかいなかった。しかし、学んでみると普通のプログラム言語のような表現力を持っており、奥が深く、とても興味を持ったためである。

## ラムダ計算

  ### ラムダ記法

  $\lambda$式とは、いわば名前の無い関数である。例えば整数と$+$の演算子がすでに定義されているとして、引数を1つ取り、それに$1$を加える関数を定義するとなると、$add1(x)=x+1$のように記述するだろう。しかし、関数の名前自体は本質的ではない。そこで、この関数を$\lambda x. x + 1$と表現することにする。"$\lambda$"という記号の直後に引数を記述し、"$.$"の後に関数の本体を記述する。このように仮引数を指定し、式から直接関数を定義する操作を**$\lambda$抽象**という。このように定義した$\lambda$式を$add1(3)$のように関数を値に適用するには、$(\lambda x.x+1)(3)$のように記述する。

### カリー化

  先程は$add1$という、引数が一つの関数をもとに$\lambda$式での形を考えた。ここで新しく$add(x,y)=x+y$という2つの引数を取る関数を考え、それを$\lambda$抽象した結果を考えるが、$\lambda$式では、一般に$\lambda (x, y).x+y$のような複数引数を受け取る形では記述しない。そのため、これを$\lambda$抽象するには**カリー化**という手法が大切になる。まずは普通の関数をカリー化するとはどういうことかを考える。関数$add$は2つの数を受け取って1つの数を返すため、型は$N \times N \to N$である。一言で説明すると、カリー化とはこの$N \times N \to N$のような関数を$N \to N \to N$のような形にすることである。カリー化した$add$を$add'$と表記すると、$add'$の例の場合、引数を$1$つ与えると**"引数を1つ受け取り、1つの値を返す$N \to N$型の関数"**を返す。つまり、$add'(1)$とすると先程の$add1$と同じ、引数を1つ受け取り、それに1を足した結果を返す関数を作ることができる。よって、$add$に対して$add(1)(7)$のように呼び出せば$1+7$を計算することができる。これを$\lambda$式では$\lambda x.(\lambda y. x+y)$と記述する。更に、$\lambda$式では曖昧性がなければカッコや$\lambda$を省略することができるため、$\lambda x\ y.x+y$と記述するのが一般的である。また、引数に関数を取ったり、戻り値として関数を返したりするような関数のことを、一般に**高階関数**という。この高階関数はラムダ計算だけでなく、最近のプログラム言語では機能としてサポートされている物が多い。具体れは示さないが、これをうまく使えると美しいプログラムを書くことができる。

### $\lambda$式の定義と$\beta$変換

$\lambda$式を以下のように定義する。

1. 変数$x,y,z,x_1,x_2,y',...$は$\lambda$式である
2. $\lambda$式$M$と変数$x$に対して、$(\lambda x.M)$は$\lambda$式である。(**$\lambda$抽象**, $function\ abstraction$)
3. $\lambda$式$M$と$N$に対して$(M\ N)$は$\lambda$式である。(**関数適用**, $function\ appliacation$)

$\lambda$抽象については前の*ラムダ記法*の部分で記したが、関数適用については深く記していない。しかし、難しいことは全くなく、*カリー化*の部分で述べた2つの数を足し算をする$\lambda$式で考えると、$(\lambda x\ y.x+y)(1)(7)$とすると$\lambda$式に$1$を適用し、後に$7$を適用している状態になる。この計算の過程を詳しく確認すると、まず$(\lambda x\ y.x+y)(1)(7)$の$x$が$1$に置き換わり、$(\lambda y. 1+y)(7)$となり、次に$y$が$7$に置き換わって$1+7$となる。そして、この**仮引数に実引数に置き換える**という手順のことを**$\beta$変換**といい、以降"$\xrightarrow{\beta}$"と記す。$(\lambda x.M)N$のように$\beta$変換が可能な形になっている部分のことを$\beta$基といい、逆に$\beta$基を持たない$\lambda x\ y. x\ y$のような$\lambda$式のことを**正規形($normal\ form$)**という。また、**カリー化**の部分でも記したが、$\lambda$式には以下のような省略表現が存在する。

1. $\lambda x_1\ x_2\ ... x_n.M \equiv (\lambda x_1.(\lambda x_2.(...(\lambda x_n.M)...)))$
2. $M_1\ M_2\ M_3\ ... M_n \equiv ((...((M_1\ M_2)M_3)...)M_n)$

### 束縛変数と自由変数

  $\lambda$式の中で変数$x$が$\lambda x.--x--$のように現れた時、「変数$x$は$\lambda x$によって束縛されている」といい、これを**束縛変数**という。逆に、束縛されていない変数のことを**自由変数**という。また、自由変数を持たない$\lambda$式のことを**閉式**という。$\lambda$式$M$中の自由変数の全体を$FV(M)$で表すとき、閉式であるときは$FV(M)=\emptyset$である。

### $\alpha$変換と代入

  束縛された変数を置き換えても意味は変わらない。例えば、$\lambda x.x$と$\lambda y.y$は同じである。このように束縛された変数を置き換える操作のことを**$\alpha$変換**といい、以降、"$\xrightarrow{\alpha}$"とする。$\alpha$変換を使うことによって、自由変数と束縛変数が異なるようにすることができる。また、式$M$の自由変数$x$を式$N$に置き換えることを**代入**といい、以降"$M[x := N]$"とする。具体例としては、$((\lambda x. y\ x)y)[y := (\lambda z.z)] \equiv (\lambda x.(\lambda z.z)x)(\lambda z.z)$となる。ただし、変数の束縛関係を変えてはいけないため、$((\lambda x.y\ x)y)[y := x] \not \equiv (\lambda x.x\ x)x$である。この様な場合のときは、$(\lambda x. y\ x)y \xrightarrow{\alpha} (\lambda z. y\ z)y$のように、$\alpha$変換してかぶっている変数名を変えるなどする必要がある。



### 最左$\beta$変換と最右$\beta$変換

  最も左にある$\beta$基を順番に簡約することを**最左$\beta$変換**といい、最左$\beta$変換を繰り返し適用すれば正規形に到達するという特徴がある。ただし、最左$\beta$変換が最も効率の良い変換方法であるとは限らず、次に説明する最右$\beta$変換の方が効率的である場合もある(むしろ最右$\beta$変換のほうが効率的であることのほうが多い)。最左とは逆に、最も右にある$\beta$基を順番に変換することを**最右$\beta$変換**といい、正規形にたどり着けないかも知れないが最左$\beta$変換に比べて少ない手数で正規形にたどり着ける可能性が高い。以下に同じ$\lambda$式を最左$\beta$変換で簡略した場合と最右$\beta$変換で簡略した場合を示す。

$\lambda$式$((\lambda x.(xx))((\lambda y.y)z))$について、

+ 最左$\beta$変換の場合:

$$
\begin{eqnarray*}
&& (\strut \lambda{\underline{x}}.xx)\underline{\strut ((\lambda y.y)z)}
&\longrightarrow_{\beta}& (\strut \lambda{\underline{y}}.y)\underline{\strut z}((\lambda y.y)z)
&\longrightarrow_{\beta}& z((\strut \lambda{\underline{y}}.y)\underline{\strut z})
&\longrightarrow_{\beta}& zz\ (normal\ form)
\end{eqnarray*}
$$

+ 最右$\beta$変換の場合: 

$$
\begin{eqnarray*}
&& (\lambda x.xx)((\strut \lambda{\underline{y}}.y)\underline{\strut z})
&\longrightarrow_{\beta}& (\strut \lambda{\underline{x}}.xx)\underline{\strut z}
&\longrightarrow_{\beta}& zz\ (normal\ form)
\end{eqnarray*}
$$



となる。最左$\beta$変換

の場合と最右$\beta$変換の場合とで同じ正規形にたどり着いたのは偶然ではなく、$\alpha$変換を除き、$\lambda$式の正規形は$\beta$基の選択に関係なく一意的に決まることが一般的に知られている。証明は省略するが、これを**$Church-Rosser$の定理**という。

### 様々な$\lambda$表現

*ラムダ記法*、*カリー化*、*$\lambda$式の定義とカリー化*の章では勝手に整数や"+"の演算子を使っていたが、本来ラムダ計算には足し算や掛け算などの基本的な演算は愚か、整数すらも定義されていない。底にあるのは$\lambda$抽象、関数適用、そして$\alpha \beta$変換だけである。しかし、数値を$\lambda$式を使って仮に表現する方法をとり、更にそこに演算を定義すれば、実際のプログラミング言語のように様々な計算や条件分岐などを表現することができる。$\lambda$式を使って数値を表現する方法はいくつかあるが、ここでは$A.Church$が考案したチャーチ数という呼ばれるものを使う。以下にその例を示す。

+ $[0] \equiv \lambda x\ y.y,\ [1] \equiv \lambda x\ y.x\ y,\ [2] \equiv \lambda x\ y.x(x\ y),\ [3] \equiv \lambda x\ y.x(x\ (x\ y)),\ ...,\ [n] \equiv \lambda x\ y.x(x(...(x\ y)...))$

以上を見ての通り、チャーチ数は**"$\lambda$式の本体の中に現れる$x$の数$=$その整数"**として定義しているのである。また、真偽値$[true],\ [false]$を以下のように定義する。

+ $[true] \equiv \lambda x\ y.x,\ [false] \equiv \lambda x\ y.y$

そしてこれらの数に適用することのできる、真偽値を用いて定義できる演算を以下のように定義する。

|  ラムダ表現  |                         $\lambda$式                          |
| :----------: | :----------------------------------------------------------: |
|   $[suc]$    |                 $\lambda x\ y\ z.y(x\ y\ z)$                 |
|   $[add]$    |              $\lambda x\ y\ z\ w.x\ z(y\ z\ w)$              |
|   $[mul]$    |                $\lambda x\ y\ z\ w.x(y\ z)w$                 |
|   $[pred]$   | $\lambda x\ y\ z.x(\lambda u\ v.v(u\ y))(\lambda a.z)(\lambda a.a)$ |
| $[iz\_zero]$ |            $\lambda x.x(\lambda x.[false])[true]$            |
|  $[\pi_1]$   |                     $\lambda x.x[true]$                      |
|  $[\pi_2]$   |                     $\lambda x.x[false]$                     |



例として、これらを用いて$[suc][2]$を計算すると、
$$
\begin{eqnarray*}
&& [suc][2] \equiv
& (\strut \lambda{\underline{x}}yz.y(x\ y\ z))\underline{\strut (\lambda xy.x(xy))}
&\longrightarrow_{\beta}& \lambda{yz}.y((\strut \lambda{\underline{x}}y.x(xy))\underline{\strut y}z)
&\longrightarrow_{\beta}& \lambda{yz}.y((\strut \lambda{\underline{a}}.y(ya))\underline{\strut z})
&\longrightarrow_{\beta}& \lambda yz.y(y(yz))\longrightarrow_{\alpha}\lambda xy.x(x(xy)) = 3
\end{eqnarray*}
$$
となる。$[add][3][2]$の場合は、
$$
\begin{eqnarray*}
&&[add][3][2] \equiv (\strut \lambda{\underline{x}}yzw.xz(yzw))\underline{\strut (\lambda xy.x(x(xy)))}(\lambda xy.x(xy)) \\
&\longrightarrow_{\beta}& (\strut \lambda{\underline{y}}zw.(\lambda xy.x(x(xy)))z(yzw))\underline{\strut (\lambda xy.x(xy))} \\
&\longrightarrow_{\beta}& \lambda{zw}.(\strut \lambda{\underline{x}}y.x(x(xy)))\underline{\strut z}((\lambda xy.x(xy))zw) \\
&\longrightarrow_{\beta}& \lambda{zw}.(\strut \lambda{\underline{y}}.z(z(zy)))\underline{\strut ((\lambda xy.x(xy))zw)} \\
&\longrightarrow_{\beta}& \lambda{zw}.z(z(z((\strut \lambda{\underline{x}}y.x(xy))\underline{\strut z}w))) \\
&\longrightarrow_{\beta}& \lambda{zw}.z(z(z((\strut \lambda{\underline{y}}.z(zy))\underline{\strut w}))) \\
&\longrightarrow_{\beta}& \lambda zw.z(z(z(z(zw)))) \\
&\longrightarrow_{\alpha}& \lambda{xy}.x(x(x(x(xy)))) \\
& = 5
\end{eqnarray*}
$$
となる。

### $\lambda$式の再帰的定義

